<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, hetedik hét!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>FUTURE tevékenység editor</title>
        	<para>
            Javítsunk valamit a ActivityEditor.java JavaFX programon! https://github.com/nbatfai/future/tree/master/-cs/F6 Itt láthatjuk működésben az alapot: https://www.twitch.tv/videos/222879467
            </para>
            <para>
            A feladat megoldásához szükségünk van a <command>JavaFX</command> könyvtárra. A JavaFX azonban az <command>sdk8-ban</command> volt elérhető,
            tehát a használatához szükségünk lesz az <command>sdk8</command>-ra. Ahhoz, hogy a meglévő sdk-t lecseréljük a megfelelőre
            bátran használhatjuk az <command>SDKMAN</command>-t. Ennek segítségével képesek leszünk átváltani sdk8-ra, így könnyen
            megoldhatóvá válik a feladat.
            </para>
            <para>
            Miután már rendelkezünk a feladat megoldásához szükséges sdk verzióval a program futtathatóvá válik. A futtatást sikeresen
            elvégezhetjük, mivel nem kapunk szintaktikai hibát, ezzel szemben található benne szemantikai hiba.
            Az egyik ilyen hiba, az új altevékenység létrehozásánál ütközik ki, ugyanis a programunk nem tud több új altevékenységet
            létrehozni. Ahhoz, hogy ez megoldható legyen szükségünk lesz némi módosításra a kódban. 
            Az altevékenység létrehozásnál meg kell adnunk egy-egy while ciklust és növelnünk kell az altevékenységek számát is. Ha
            sikeresen létrejön az altevékenység, akkor kilépünk a ciklusból egy break utasítással, ha viszont sikertelen
            a létrehozás akkor növeljük az i értéket és újraindítjuk a ciklusunkat.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                javafx.scene.control.MenuItem subaMenuItem = new javafx.scene.
                control.MenuItem("Új altevékenység");// "New
                // 

                subactivity 
                ")
                ; 
                addMenu.getItems().add(subaMenuItem);
                subaMenuItem.setOnAction((javafx.event.ActionEvent evt) -> {
                java.io.File file = getTreeItem().getValue();
                int i = 1;
                while (true) {
                java.io.File f = new java.io.File(
                file.getPath() + System.getProperty("file.separator
                ") + "Új altevékenység" + i); // PLACEHOLDER
                //
                HERE 
                if (f.mkdir()) {
                javafx.scene.control.TreeItem<java.io.File> newAct
                // rr.println("Cannot create " + f.getPath())rr.println 
                ("Cannot create " +
                // f.getPath())rr.println("Cannot create " + f.getPath 
                ())rr.println("Cannot
                // create " + f.getPath()) = new javafx.scene.control.
                TreeItem<java.io.File>(f,
                // new javafx.scene.image.ImageView(actIcon));
                = new FileTreeItem(f, new javafx.scene.image.ImageView(
                actIcon));
                getTreeItem().getChildren().add(newAct);
                break;
                } else {
                i++;
                System.err.println("Cannot create " + f.getPath());
                }
                }
                });
                ]]>
        </programlisting>   
            </para>
            <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="future.png" scale="70" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>OOCWC Boost ASIO hálózatkezelése</title>
        	<para>
            Mutassunk rá a scanf szerepére és használatára! https://github.com/nbatfai/robocaremulator/blob/master/-justine/rcemu/src/carlexer.ll
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                while ( std::sscanf ( data+nn, "<OK %d %u %u %u>%n", &idd, &f, &t, ←-
                &s, &n ) == 4 )
                {
                nn += n;
                gangsters.push_back ( Gangster {idd, f, t, s} );
                }
                ]]>
            </programlisting> 
            </para>
            <para>
            Ebben a kódrészletben az <command>sscanf</command> található meg. Ez abban különbözik a scanf-tol hogy a formázott szövegből
            olvasunk be. Az, hogy a szöveg milyen módon van megformázva az idézőjelek között található meg: <command>OK %d %u %u %u</command>
            Ez alól azonban kivétel, az idézőjelben lévő szöveg végén található %n. Ez ugyanis azt mutatja
            meg, hogy hány paraméter lett beolvasva. A sor végi feltétel viszgálat is ehhez kapcsolódik. Ugyanis, ha az
            egyenlőség teljesül, abban az esetben ez az azt jelenti, hogy mind a négy paraméter beolvasása sikeres. A sscanf elején található
            data+nn azt adja meg, hogy honnan kezdodjön meg a belovasás. Ahhoz hogy ez mindig más értéket adjon és
            ne olvassuk többször ugyan azt a sort, az nn értékét növelnünk kell. Ezt a ciklusmagban tehetjük meg. Az nn-hez mindig hozzá
            kell adnunk a beolvasott adatok mennyiségét, ezáltal a data+nn, mindig a beolvasandó rész elejére fog
            muatatni. A ciklusmagban pedig a push_back segítségével a kódunk a gangsters-hez hozzáfűzzi a beolvasott adatokat.
            </para>
    </section>
    <section>
        <title>SamuCam</title>
        	<para>
                Mutassunk rá a webcam (pl. Androidos mobilod) kezelésére ebben a projektben: https://github.com/-nbatfai/SamuCam
            </para>
            <para>
            <programlisting language="c++">
                <![CDATA[
                #include "SamuCam.h"
                SamuCam::SamuCam ( std::string videoStream, int width = 176, int
                height = 144 )
                : videoStream ( videoStream ), width ( width ), height ( height )
                {
                openVideoStream();
                }
                SamuCam::~SamuCam ()
                {
                } 
                void SamuCam::openVideoStream()
                {
                videoCapture.open ( videoStream );
                videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_WIDTH, width );
                videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_HEIGHT, height );
                videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FPS, 10 );
                }
                ]]>
            </programlisting> 
            </para>
            <para>
            A program azzal kezdődik, hogy a parancssorban megkapott IP címet a használni kívánt webkamerának
            átadjuk paraméterként. Ezután a videoCapture.open ( videoStream ); segítségével megnyitjuk a webkamerát
            majd a .set metódusok segítségével beállítjuk a szélességet, a magasságot és végül megadjuk az FPS értékét is.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                void SamuCam::run()
                {
                cv::CascadeClassifier faceClassifier;
                std::string faceXML = "lbpcascade_frontalface.xml"; // https://
                github.com/Itseez/opencv/tree/master/data/lbpcascades
                if ( !faceClassifier.load ( faceXML ) )
                {
                qDebug() << "error: cannot found" << faceXML.c_str();
                return;
                }
                cv::Mat frame;
                ]]>
            </programlisting> 
            </para>
            <para>
            Miután a webkamera meg lett nyitva és az értékei be lettek állítva, szükség van egy CascadeClassifier-re
            amely a beolvassa lbpcascade_frontalface.xml-t. Ennek segítségével lehet elvégezni a képek elemzését. A .load metódus olvassa be az emberi arcot, és ha ez nem sikerül akkor hibát ad eredményül.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                while ( videoCapture.isOpened() )
                {
                QThread::msleep ( 50 );
                while ( videoCapture.read ( frame ) )
                {
                if ( !frame.empty() )
                {
                cv::resize ( frame, frame, cv::Size ( 176, 144 ), 0, 0, 
                cv::INTER_CUBIC );
                std::vector<cv::Rect> faces;
                cv::Mat grayFrame;
                cv::cvtColor ( frame, grayFrame, cv::COLOR_BGR2GRAY );
                cv::equalizeHist ( grayFrame, grayFrame );
                faceClassifier.detectMultiScale ( grayFrame, faces, 
                1.1, 4, 0, cv::Size ( 60, 60 ) );
                if ( faces.size() > 0 )
                {
                cv::Mat onlyFace = frame ( faces[0] ).clone();
                QImage* face = new QImage ( onlyFace.data,
                onlyFace.cols,
                onlyFace.rows,
                onlyFace.step,
                QImage::Format_RGB888 ) 
                ;
                cv::Point x ( faces[0].x-1, faces[0].y-1 );
                cv::Point y ( faces[0].x + faces[0].width+2, faces
                [0].y + faces[0].height+2 );
                cv::rectangle ( frame, x, y, cv::Scalar ( 240, 230, 
                200 ) );
                emit faceChanged ( face );
                }
                QImage* webcam = new QImage ( frame.data,
                frame.cols,
                frame.rows,
                frame.step,
                QImage::Format_RGB888 )
                ;
                emit webcamChanged ( webcam );
                }
                QThread::msleep ( 80 );
                } 
                if ( ! videoCapture.isOpened() )
                {
                openVideoStream();
                }
                }
                }
                ]]>
            </programlisting> 
            </para>
            <para>
            Miután a beolvasás megtörténik a képet átméretezi és interpolálja a kód. Ezután a színét szürkére állítja
            majd az equalizeHist metódus segítségével kiegyenlíti a képek hisztogrammját. Ezt követően a detectMultiScale segítségével arcokat keres a képen. Ha talál arcot akkor létrehoz belőle egy QImage-t majd az emit
            segítségével küld egy jelet amit a SamuBrain fog feldolgozni. Ezt követően létrejön még egy QImage amit még egy signal küldés is követ. Végül 80 milliszekundum várakozás után a ciklus visszatér az elejére.
            A ciklusból abban az esetben fogunk kilépni, ha a videoCapture bezárásra kerül.
            </para>
    </section>
    <section>
        <title>BrainB</title>
        	<para>
                Mutassuk be a Qt slot-signal mechanizmust ebben a projektben: https://github.com/nbatfai/esport-talentsearch
            </para>
            <para>
            Ebben a feladatban slot-signal mechanizmussal imerkedünk meg. A slot-signal mechanizmus arra szolgál,
            hogy objektumok között lehessen kommunikálni. A BrainBWin.cpp-ben található meg ennek a kód részlete.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                connect ( brainBThread, &BrainBThread::heroesChanged ,
                this, &BrainBWin::updateHeroes );
                connect ( brainBThread, &BrainBThread::endAndStats,
                this, &BrainBWin::endAndStats );
                ]]>
            </programlisting> 
            </para>
            <para>
            Alapvetően egy eseményhez kötött esemény zajlik le, melyet a connect köt össze. Tehát 
            a brainBThread küld egy SIGNAL-t az emit segítségével, amit a connect felfog és ennek hatására fut le a
            megadott metódus. Jelen példában kettő connect is található. Az első esetben érkezik egy heroesChanged
            signal melynek hatására lefut az updateHeroes metódus. A másik esetben pedig az endAndStats signal
            érkezik melynek hatására az endAndStats metódus fut le.
            </para>
            <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="brainb.png" scale="70" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>EPAM: ASCII Art</title>
        <para><emphasis>ASCII Art in Java! Implementálj egy Java parancssori programot, ami beolvas
                egy képet és kirajzolja azt a parancssorba és / vagy egy szöveges fájlba is ASCII
                karakterekkel.</emphasis></para>
        <para> Megoldás forrása: </para>
        <para><link
                xlink:href="https://github.com/epam-deik-cooperation/epam-deik-prog2/tree/master/week-7/ascii-art"
            /></para>
        <para><link
                xlink:href="https://www.ascii-art-generator.org/"
            /></para>
        <para>Az ASCII Art képkonvertáló két fő összetevőből áll: először is, a képet szürke színekké
            konvertáljuk, majd az egyes képkockákat(pixeleket), a a szürke árnyalati értéktől függően átalakítjuk egy adott karakterré.
            Nem lehetetlen megcsinálnunk, azonban sok idot venne igénybe, ezért inkább nézzük meg kód segítségével::</para>
        <programlisting language="java">
<![CDATA[ 
package com.epam.training.asciiprinter;

import java.awt.image.BufferedImage;
import java.io.IOException;
import java.io.OutputStream;

public class AsciiPrinter {

	private static final char[] ASCII_PIXELS = { '$', '#', '*', ':', '.', ' ' };
	private static final byte[] NEW_LINE = "\n".getBytes();

	private OutputStream outputStream;
	private BufferedImage image;

	public AsciiPrinter(OutputStream outputStream, BufferedImage image) {
		super();
		this.outputStream = outputStream;
		this.image = image;
	}

	public void print() throws IOException {
		for (int i = 0; i < image.getHeight(); i++) {
			for (int j = 0; j < image.getWidth(); j++) {
				outputStream.write(getAsciiChar(image.getRGB(j, i)));
			}
			outputStream.write(NEW_LINE);
		}
	}

	public static char getAsciiChar(int pixel) {
		return getAsciiCharFromGrayScale(getGreyScale(pixel));
	}

	public static int getGreyScale(int argb) {
		int red = (argb >> 16) & 0xff;
		int green = (argb >> 8) & 0xff;
		int blue = (argb) & 0xff;
		return (red + green + blue) / 3;
	}

	public static char getAsciiCharFromGrayScale(int greyScale) {
		return ASCII_PIXELS[greyScale / 51];
	}

}

]]>      </programlisting>
        <para>Első lépésként fel kell vennünk a <command>AsciiPrinter</command> osztályunkat, ez egy publikus java osztály lesz, amelyben a képünk kirajzolásához
            szükséges ASCII karaktereket soroljuk fel egy listába töm9rítve : $, #, *, :, ., whitespace karakterek.
            Ezt követően a <command>NEW_LINE</command> parancs segítségével, definiáljuk magát az új sor karaktert, amely újabb sorok kezdéséért és byte-ok beolvasásáért
            lesz felelős.</para>
        <para>Az <command>asciiprinter</command> metódus, egy outputstream-et(outputStream) és egy képet(BufferedImage) kér be paraméterként.
         A metóduson belül a <command>super()</command> paraméter;  olyan mint a this(); paraméter, mindkettő egyaránt az ősosztályunk konstruktorára hivatkozik.</para>
        <para>A <command>print()</command> segítségével, egy mátrixbejárást fogunk végrehajtani, tehát lényegében, végigmegyünk a kép összes
            pixelén (kockáján), majd ezeket ascii karakterek segítségével kiíratjuk, megkapva végeredményül magát a képet, soronként újsor karaktert
            dobva.</para>
        <para>A <command>getAsciiChar</command> változónk egy képkockát(pixelt) vár paraméteri bemenetként, majd visszaadja a pixel
            szürke árnyalatát.</para>
        <para>Maga a szürke színre történő konvertálás a következőképpen néz ki:</para>
        <para>Maguk a pixelszínek(képkockaszínek) három különálló összetevőre bontható: vörös, zöld és kék értékekre (ezek a programozásból már jól ismert RGB színek, vagy angolul RED,GREEN,BLUE). A
            pixel szürke árnyalatának kiszámításához, ezen 3 RGB szín értéket kell átlagolnunk.
            Ezt láthatjuk a return-nél. A main-ben meghívódik számunkra a print() metódust a képünkre, mely segítségével
            megtörténik magának a képünknek a kiíratása csupa ascii karakterből, (természetesen az azonos színeket ugyanazzal a
            karakterrel írva.)</para>
        
        <programlisting language="java">
<![CDATA[ 
package com.epam.training;

import java.awt.image.BufferedImage;
import java.io.File;
import java.io.FileOutputStream;
import java.io.IOException;
import java.io.OutputStream;

import javax.imageio.ImageIO;

import com.epam.training.asciiprinter.AsciiPrinter;

public class Main {

	public static void main(String[] args) throws IOException {
		String imageName = args[0];
		String textFileName = args.length != 2 ? null : args[1];
		OutputStream outputStream = textFileName == null ? System.out : new FileOutputStream(textFileName);
		BufferedImage image = ImageIO.read(new File(imageName));

		new AsciiPrinter(outputStream, image).print();
	}

}

]]>      </programlisting>
        <para>A világhálón számos ASCII képgeneráló oldal található, ezek közül a google keresési találatait böngészve véletlenszerűen kiválasztottam egyet:</para>
        <para><link xlink:href="https://www.ascii-art-generator.org/"/></para>
        <para>Működése rendkívül egyszerű, töltsük fel a konvertálni kívánt képet, majd kattintsunk a start gombra</para>
        <para> Miután egy random gamer széket átkonvertáltam a program segítségével, az alábbi eredményt kaptam kimenetül:</para>
        <para><inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="ascii.png" scale="50"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
    </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         
</chapter>           