<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Berners-Lee! - Olvasónapló</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>C++ vs Java összehasonlítása</title>
        <para>
            Mint ahogy a feladatunk címe is sugallja, ebben a fejezetben a C++ és a Java nyelveket fogjuk összehasonlítani Benedek Zoltán, Levendovszky Tihamér Szoftverfejlesztés C++ nyelven, valamint Nyékyné Dr. Gaizler Judit et al. Java 2 útikalauz programozóknak 5.0 I-II. c. könyvek alapján.
        </para>
		<para>
            Az összehasonlítási alapul szolgáló két programozási nyelv, egyaránt az objektumorientált programozási nyelvek csoportjába tartozik. 
            Az objektumorientáltságra jellemző, hogy szintaxis szerint a programok osztályokból, valamint az ezekből létrehozott objektumokból állnak.
            A nyelvekre jellemző kurriózumok közé tartozik továbbá, hogy lehetőségünk van lényegesebben összetettebb kódok programozására, valamint bonyolultabb problémák lemodellezésére is.
        </para>
		<para>
        A tervezési célokat vizsgálva, a C++ nyelvet rendszerek, valamint alkalmazások programozására fejlesztettek ki, a C programozási nyelv kiterjesztésével.
        A C nyelvhez a C++ támogatja az objektumorientált programozást, a kivételkezelést, az élethosszig tartó erőforrás-kezelést (RAII), az általános programozást, a Template metaprogramming -et (TMP), valamint a C++ szabvány könytárát, amely általános tárolókat és algoritmusokat tartalmaz.
        A Java egy áltálonos célú, statikusan tipizált (gépelt), egyidejű, osztály alapú, objektumorientált programozási nyelv, melyet a végrehajtási függőségek minimalizálására terveztek.
        Maga a nyelv virtuális gépre támaszkodik, mely megfelelő biztonságot és könnyed "hordozhatóságot" rejt magában.
        A nyelvi csomag egy kiterjedt könytárrendszerrel van ellátva, melynek célja az alapjául szolgáló platform teljes absztrakciója.
        Ugyan a szintaxisa kísértetiesen hasonló a C++ nyelvéhez, azonban azzal nem kombatibilis.(pl: míg a C++ nyelv esetében lehetséges olyan futtatható programot írnunk melyben nem kell osztályt definiálnunk, addig ez a java nyelv esetén nem lehetséges (mivel a Java -ban a legkisebb önálló egységek az osztályok)).
        Itt egy egyszerű példa erre a hasonlóságra:
        <programlisting language="c++">
                <![CDATA[
                //C++
                class osztaly
                {
                    public:
                    static doStuff();
                };
                osztaly::doStuff();
                ]]>
        </programlisting>
        <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                //Java
                class osztaly
                {
                    public static doStuff()
                    {}
                }
                osztaly.doStuff();
                ]]>
        </programlisting>    
        </para>
        <para>
        Az osztályainknak létre tudunk hozni különböző példányokat, melyek minden esetben az adott osztály tulajdonságával rendelkeznek.
        Ilyen eset lehet pl: amennyiben létrehozunk egy autó osztályt, melyben képesek leszünk különböző tulajdonságok tárolására (autó márkája, színe, stb.)
        Ezeket az adatokat általában az osztályban létrehozott változókban tároljuk.
        A változókat, osztályokon kívülről legtöbbször függvények segítségével tudjuk definiálni , (illetve módosítani).
        </para>
        <para>
        A programozók többsége az osztályok változóit többnyire védetté szokták tenni, erre azért van szükség, hogy ne tudjunk helytelen parmétert (értéket) megadni.
        A fent említett megoldást a private kulcsszó használatával lehet kivitelezni, mely a tag hozzáférését privátként deklarálja (vagyis a tag csak az adott osztályon belül látható, semmilyen más osztályból (beleértve az alosztályokat is) viszont nem.)
        A privát tagok láthatósága ez esetben kiterjed a beágyazott osztályokra is.
        Létezik azonban egy másik kulcsszó is, melyet public -nak nevezünk.
        Itt a tag az adott osztályon kívülről is elérhető, így általában itt szokás deklarálni a függvényeinket.
        </para>
        <para>
        Amennyiben alapesetben nem állítjuk be az osztálybeli változóink elérhetőségét, abban az esetben a default változó érték private lesz, azonban ezt a későbbiek folyamán bármikor szabadon módosíthatjuk.
        C++ nyelv esetében magában az osztály public részében hozzuk létre a változót,míg Java nyelv esetében az osztály deklarációjakor a public kulcsszó segítségével tudjuk ezt megtenni.
        </para>
        <para>
        Az oszályokban szereplő változóinkat lehetőségünk van egy tetszőleges kezdőértékkel ellátni, viszont! amennyiben ezt nem tesszük meg, abban az esetben C++ program esetén a kezdőértékünk egy véletlenszerű érték lesz, míg Java esetében 0.
        Különböző változók létrehozása esetén azonban könnyedén hibaüzenetekbe ütközhetünk, ezért, hogy ezt az eshetőséget elkerüljük, mind a két programnyelvünk konstruktorokat használ.
        </para>
        <para>
        Na de mik is azok a konstruktorok? ..... 
        Konstruktornak hívjuk az objektumorientált programozási nyelvekben egy osztály azon metódusát, amely az objektum példányosításakor hívódik meg.
        A konstruktor felelősségi területe általában az, hogy az objektum adattagjait egy osztály szempontjából értelmezhető, érvényes állapotba hozza (egyes programozási nyelvekben az objektum által használt memóriaterület lefoglalásáért is felelős.)
        Amennyiben programozáskor nem hozunk létre olyan konstruktort, mely a kezdeti értékeket kezeli, abban az esetben a programnyelvbe alapértelmezettként beépített konstruktor fog lefutni.
        </para>
        <para>
        A két nyelv közös alkotóelemei közé tartoznak továbbá a metódusok is ..... 
        De hogy mik is azok a metódusok?
        A metódus, (vagy más néven tagfüggvény), egy olyan eljárás, vagy függvény, amelyet az objektumon belül deklarálunk, mivel szorosan kapcsolódik magához az objektumunkhoz.
        A metódus az objektumorientált programozás egyik legfontosabb alkotóeleme. Tulajdonképpen arról van szó, hogy az adatmezőkhöz hasonlóan függvény vagy eljárás típusú mezőket is megadhatunk egy objektumtípus definiálásakor. 
        Az iyen jellegű objektum mezőket összefoglaló néven metódusoknak nevezzük.
        </para>
        <para>
        A metódusoknak két fajtája létezik: az egyik az eljárás, a másik pedig a függvény.
        Az eljárásokat lehetőségünk van speciális függvényként értelmezni, mivel nagyon hasonítanak egymásra.
        A különbég mindösszesen abban irányul meg, hogy az eljárásoknak nincsen visszatérítési értékük, míg a függvényeknek van.
        Az eljárások bevezetésére a programozásban ismert void kulcsszót fogjuk használni.
        Függvények használata esetében a megadott kulcsszó az a típus lesz amivel a végén visszatér a függvényünk.
        </para>
        <para>
        A metódusok létrehozásakor lehetőségünk van különböző paraméterek megadására, melyeket meghíváskor kapnak meg, ezekkel az értékekkel fognak metódusaink dolgozni.
        Léteznek azonban olyan eshetőségek is, amikor a metódusunk létrehozása esetén egy alapértelmezett (default) értékkel definiáljuk a paramétereket.
        Ezen megoldásra a C++ egyszerű lehetőséget nyújt, azonban Java esetén egy picit eltérő megvalósítást kell alkalmaznunk, ezt az alábbi példakódok segítségével tudjuk a legjobban szemléltetni.
        <programlisting language="c++">
                <![CDATA[
                //C++ változat
                int darab (int a = 1, int b = 1)
                {}
                ]]>
        </programlisting>
         <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                //Java verzió
                int darab (int a, int b)
                {
                    a = 1;
                    b = 1;
                }

                ]]>
        </programlisting>    
        </para>
        <para>
        Térjünk át a memória kezelésben rejlő különbségek bemutatására, mivel ezen terület nagyban eltér a két nyelv vonatkozásában.
        Míg a Java nyelv alapértelmezetten tartalmaz beépített memória kezelést, azonban C++ nyelv esetében, ez lényegeseb más módon valósul meg.
        Amennyiben a memória terhelését/kihasználtságát vizsgáljuk, fontos megjegyezni, hogy mekkora szabad kapacitása van még? illetve amire már nincs szükségünk benne, azt lehetőség szerint töröljük.
        Ez azért fontos, hiszen amennyiben a felesleges adatokat nem töröljük ki, abban az esetben előbb vagy utóbb el fog fogyni memóriánk kapacitása, ennek következtében a programunk már nem lesz képes a jól megszokott, megfelelő módon tovább működni.
        Java nyelvben a memória kezelésre léteznek u.n: beépített metódusok, melyek autómatikusan meghívásra kerülnek, amennyiben már szükségtelen adatok találhatóak benne.
        Azonban, lehetőségünk van arra is, hogy kérést küldjünk a JVM számára, hogy a Garbage Collectort futtassuk.
        C++ esetén ez egészen másképp zajlik, itt nincs lehetőségünk beépített Garbage Collector-t használni.
        C++ nyelven, amennyiben a memóriából törölni szeretnénk a, már használaton kívüli adatokat, akkor ezt saját magunknak kell megírnunk.
        Ebből az következik, hogy mindig az aktuális helyzethez legmegfelelőbb módon lehet megírni magát a memóriakezelés folyamatát, így optimálisabb megoldás lehet mint a java beépített verziója.
        <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                public class Test
                {
                    public static void main(String[] args) throws ←-
                        InterruptedException
                    {
                        Test t1 = new Test();
                        Test t2 = new Test();
                        // Nullifying the reference variable
                        t1 = null;
                        // requesting JVM for running Garbage Collector
                        System.gc();
                        // Nullifying the reference variable
                        t2 = null;
                        // requesting JVM for running Garbage Collector
                        Runtime.getRuntime().gc();
                    }
                }

                ]]>
        </programlisting>    
        </para>
        <para>
        Nézzük meg mi is az a Garbage Collector?
        A számítógép-programozásban a szemétgyűjtés (garbage collection) a memóriakezelés egyik biztonságos formája.
        A Garbage Collector (GC) megkísérli eltávolítani a memóriából azokat az objektumokat, amelyeket a programunk már nem használ.
        A módszert gyakran állíják szembe a hagyományos, manuális memóriakezeléssel, ahol a programozó szabja meg az egyes objektumok élettartamát.
        Alapelve: meghatározni mely objektumok nincsenek már használatban, illetve felszabadítani az általuk elfoglalt memóriát.
        Garbage collection előnyei: Megszabadítja a programozót a memóriamanageléstől, így ki tudunk küszöbölni néhány gyakori hibát pl:
        Dangling pointerek:a mutatott memóriahely már felszabadult, de még van rá hivatkozás 
        Többszörös felszabadítás: a már felszabadított memóriát ismét felszabadítja a program.
        Memóriaszivárgás (memory leak): a már nem használt memória lefoglalva marad, anélkül, hogy felszabadulna.
        Hátrányai: Lassú, folyamatosan figyelni kell az objektumokat, ez számításigényes feladat.
        Nem determinisztikus. Minden objektum törlődni fog, de nem tudni, hogy mikor.
        </para>
        <para>
        A memória kezelés egyik másik fontos eleme: a pointerek?
        De mik is azok a pointerek?
        A programozásban mutatónak (pointer) hívjuk azokat a változókat, melyek tartalma egy memória terület címe.
        Általában memóriaterületek, rekordok, objektumok, más változók tartalmának elérésére és módosítására használjuk őket.
        Megkülönböztetünk típussal rendelkező és típus nélküli mutatókat. Előbbiek csak a típusuknak megfelelő típusú változük adatterületére mutathatnak.
        </para>
        <para>
        A C++ -ban igencsak gyakran használunk pointereket, Javában viszont nem léteznek.
        Javában a pointerek helyett hivatkozásokat találhatunk, melyek segítségével dolgozni tudunk.
        Nincsenek mutatók, melyek változókra vagy függvényekre mutatnának, helyette visszatérési értékeket, interfészeket használunk.
        </para>
        <para>
        A dimanikus adatszerkezetek is más megvalósításban szerepelnek mint Javában mind pedig C++ -ban.
        Míg C++ esetében vektorok szerepelnek, addig Java esetében ezen cél megvalósítására az ArrayList-et használhatjuk.
        Magában a Java nyelvben is találkozhatunk ugyan vektorokkal, azonban gyakorlati szempontból ez a módszer jelentősen elavulttá vált.
        Míg az ArrayList párhuzamosítható tulajdonsággal rendelkezik, addig a vektorhoz egyszerre csak egy szál képes hozzáférni, így lassabb működésre lesz képes.
        C++ nyelv esetében nem találkozunk ezzel az ArrayList sorral.
        <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                // Java megvalósítás
                ArrayList<String> animals = new ArrayList<String>();
                    animals.add("oroszlán");
                    animals.add("medve");
                    animals.add("tigris");
                    animals.add("papagáj");
                    System.out.println(animals);
                ]]>
        </programlisting> 
        <programlisting language="c++">
                <![CDATA[
                // C++ megvalósítás
                vector<string> v;
                    v.push_back("Kutya");
                    v.push_back("Macska");
                    v.push_back("Veréb");

                ]]>
        </programlisting> 
        </para>
        <para>
        A különböző kifejezések kiértékelése is más-más módon zajlik a két nyelvben.
        C++ esetén az egyes kifejezések részeit változó sorrendben értékeljük ki, ezesetben nincs megszabott sorrend.
        Java nyelvben ez a sorrend előre meghatározott érték alapján értékelődik ki. (a kiértékelés mindig balról jobbra történik). 
        </para>
        <para>
        A programozás egy másik igencsak fontos része a kivételkezelés 
        De mi is az a kivételkezelés?
        A kivételkezelés egy programozási mechanizmus, melynek célja a program futását szándékosan vagy nem szándékos módon megszakító esemény (hiba) vagy utasítás kezelése.
        Az eseményt magát kivételnek hívjuk. A hagyományos, szekvenciális és struktúrált programozási kereteken túlmutató hibakezelésre, valamint magasabb szintű hibadetektációra, esetleg korrigálásra használható 
        </para>
        <para>
        Előfordulhatnak olyan események, amikor a megírt kódunk valamilyen oknál fogva nem tud megfelelő módon működni.
        Ilyen eset lehet pl: amikor egy fileból szeretnénk beolvasni valamit, azonban a megadott file nem létezik.
        Ezen esetben bátran használhatjuk magát a kivételkezelést.
        Nagy előnye, hogy C++ és Java nyelvben egyaránt használhatjuk, azonban amíg C++ esetén a fordító "lazábban" kezeli a kivételkezelést, addig Java nyelvben nem.
        Ez azért van, mivel Javában a filból nincs lehetőségünk közvetlenül olvasni, amennyiben nins lekezelve az IOExeption.
        <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                // Kivétel kezelés Java nyelven
                class Division {
                    public static void main(String[] args)
                    {
                        int a = 10, b = 5, c = 5, result;
                    try {
                        result = a / (b - c);
                        System.out.println("result" + result);
                    }
                    catch (ArithmeticException e) {
                        System.out.println("Exception caught:Division by zero") ←-
                            ;
                    }
                    finally {
                        System.out.println("I am in final block");
                    }
                }
            }

                ]]>
        </programlisting> 
        <programlisting language="c++">
                <![CDATA[
                // Kivétel kezelés C++ nyelven
                int main()
                {
                    int x = -1;
                    // Some code
                    cout << "Before try \n";
                    try {
                        cout << "Inside try \n";
                        if (x < 0)
                        {
                            throw x;
                            cout << "After throw (Never executed) \n";
                        }
                }
                catch (int x ) {
                    cout << "Exception Caught \n";
                }           
                cout << "After catch (Will be executed) \n";
                return 0;
            }

                ]]>
        </programlisting> 
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Python - Élménybeszámoló</title>
        <para>
            Python: Forstner Bertalan, Ekler Péter, Kelényi Imre: Bevezetés a mobilprogramozásba.
			Gyors prototípus-fejlesztés Python és Java nyelven (35-51 oldal)
        </para>
		<para>
        A Python egy általános célú, magas szintű programozási nyelv, melyet Guido van Rossum holland programozó kezdett el fejleszteni 1989 végén.
        A nyelv fő tervezési filozófiája szerint az olvashatóságot, valamint a programozói munka megkönnyítését helyezték előtérbe a futási sebességgel szemben (tehát inkább fusson le lassabban, azonban lényegesen egyszerű legyen a programozó számára.)
        Többek között a funkcionális, az objektumorientált, az imperatív és a procedurális programozási paradigmákat támogatja.
        A Python úgynevezett interpreteres nyelv, ami pontosan azt jelenti, hogy nincs különválasztva a forrás és a tárgykód, a megírt kódunk azonnal futtatható, amennyiben rendelkezünk előre telepített Python értelmezővel.
        A nyelv számos előnyei közt szerepel, hogy sok beépített eljárást tartalmaz, valamint képes összetettebb adatszerkezetekkel is dolgozni. (ilyenek lehetnek pl: a listák valamint a szótárak is.)
        </para>
        <para>
        Nyelv főbb jellemzői:
        Számos programozási nyelvvel szemben, hogy Pyhton esetén nincs szükségünk fordításra a program futtatása előtt, mivel ezt a folyamatot elvégzi helyettünk a Python interpretere.
        A nyelv rendkívül egyszerű szintaktikával rendelkezik, hiszen nincs szükség a kód tagolásánál zárójelezés alkalmazására (mint számos más nyelv esetében), itt a behúzások jelölik a tagolást.
        Tagoláskor egyetlen kritériumnak kell megfelelnünk, a megírt program során végig egységes módon tagoljunk, azaz, amennyiben tabulátorral kezdtük el programunk tagolását, abban az esetben végig azt használjuk.
        A nyelv további előnyei közé tartozik az is, hogy az utasításainkat nem szükséges lezárni, amennyiben egy új utasítást szeretnénk megadni, egyszerűen csak ütünk egy entert majd a következő utasítást már új sorba írjuk.
        </para>
        <para>
        A Python nyelv többféle adatszerkezettel valamint különböző változókkal rendelkezik, ezen változók lehetnek akár számok, vagy stringek, valamint itt is létezik a Null értéknek megfelelő változó típus is.
        A változó értékei a számokon belül is lehetnek egészek és lebegőpontosak is.
        A nyelv egyszerű szintaktikáját illetve felépítését jelzi az is, hogy itt nincs szükség megadni külön az egyes változók típusait, mivel ezt maga a nyelv automatikusan megállapítja számunkra, az alapján, hogy mit tárolunk a változóban.
        Találkozhatunk a már korábban említett összetett adatszerkezetekkel is, ilyenek a szótárak vagy a listák.
        Előnyeik, pl: hogy egy listán belül többféle adatot is képesek vagyunk tárolni, még akkor is ha azoknak a típusai különbözőek lennének. (lényegében lehetőségünk van egyszerre számok valamint stringek alkalmazására is.)
        Méretük dinamikus, ami azt jelenti, hogy folyamatosan bővíthetőek.
        A szótár hasonló a listához, azonban annyi köztük a különbség, hogy a szótáraknak más szintaktika szerint zajlik az indexelésük.
        A nyelv előnyei közé tartozik továbbá az is, hogy számos előre beépített függvényt tartalmaz, melyek nagyban megkönnyíthetik a listák használatát, csak arra várnak hogy használjuk őket.
        </para>
        <para>
        A program nyelvi eszközei lényegében hasonlítanak a többi programozási nyelvben alkalmazottakhoz.
        Itt is megtalálhatóak az elágazások, a ciklusok (számos fajtája), valamint a címkék is.
        Az elágazások ugyan olyan elv szerint működnek mint más programozási nyelvekben, a ciklusok pedig merően hasonlóan, azonban nem teljesen azonosan működnek más programozási nyelvekhez hasonlítva.
        Ami lényeges különbség a Pyhton esetében, hogy itt a többi nyelvtől eltérően itt a for ciklus megadása során megadhatjuk más módon is a for ciklust abban az esetben , ha azt listákra szeretnénk alkalmazni.
        A címkék alkalmazása a nyelv esetében, a többi nyelvhez hasonlóan működik, tehát meghatározunk egy címkét és goto utasítással , a megadott címkéhez tudunk ugrani, ahonnan szeretnénk hogy a program futása folyatódjon.
        </para>
        <para>
        A Python nyelvben is használhatunk különböző függvényeket és osztályokat, ezek használata nagyban hasonlít a C++ nyelvben alkalmazottakhoz.
        Különbségek nyílván akadnak, azonban a működési elvük lényegében ugyanaz.
        Különbségek közé tartozik az, hogy pl a függények esetén, akárcsak a változóknál nincs szükség arra, hogy megadjuk milyen típusú lesz az az elem, mely visszatértésre fog kerülni.
        A függvényeknél lehetőségünk van arra is, hogy meghívásuk esetén a beadott változónak meghívás közben határozzuk meg az értékét.
        Osztályok:
        Az osztályok az objektumorientált programozás részét képezik, sajnos a könyv nem tér ki olyan sok dolgora ílyen téren, azonban fontos lehet kiemelni, hogy az osztályok képesek más osztályoktól örökölni.
        </para>

    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>       