<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Arroway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>        
    <section>
        <title>OO szemlélet</title>
            <para>
            A módosított polártranszformációs normális generátor beprogramozása Java nyelven. Mutassunk rá,
            hogy a mi természetes saját megoldásunk (az algoritmus egyszerre két normálist állít elő, kell egy
            példánytag, amely a nem visszaadottat tárolja és egy logikai tag, hogy van-e tárolt vagy futtatni kell
            az algot.) és az OpenJDK, Oracle JDK-ban a Sun által adott OO szervezés ua.!
            </para>
            <para>
            Lásd még fóliák!
            </para>
            <para>
            Ismétlés: <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_5.pdf">https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_5.pdf</link> (16-22 fólia)
            </para>
            <para>
            Ugyanezt írjuk meg C++ nyelven is! (lásd még UDPROG repó: source/labor/polargen)
            </para>
            <para> Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/Pattesz1998/Prog2/blob/master/polargen.java"/></para>
            <para>
            Első Prog2-es Hello, Arroway fejezethez tartozó feladatunk: a módosított polártranszformációs normális generátor Java nyelvre történő megírása.
            Működése rendkívül egyszerű: legenerál két pseudorandom számot melyből az egyiket kiírjuk a standard outputra, míg a másikat a <command>"double tarolt"</command> változónkban tároljuk el.
            </para>
            <para>
            Ezek a pseudorandom számok kísértetiesen hasonlítanak a random (véletlen) számokra, különbségük csupán abban rejlik, ezen számok a véletlen számoktól eltérően egy matematikai képlet
            segítségével kerülnek generálásra egy szorzat részletéből, így ez visszafejthető.
            </para>
            <para>
            A Java polártranszformációs generátor két ilyen random számot hoz létre, melyből az egyik tárolásra kerül.
            A program működési elvét személéve, láthatjuk, hogy a <command>kovetkezo</command> függvény 10 alkalommal hívódik meg a programunk futása során.
            A függvény elvégzi magát a generálást, akkor ha nincsen tárolt szám, majd kiírja az eredményt.
            Amennyiben van korábban eltárolt számunk, abban az esetben nem történik meg a generálás, csak kiírjuk a már eltárolt számot.
            Ezen megoldási mód azért praktikus, mivel így ugyan a program futtatása során 10 alkalommal kerül kiíratásra szám, azonban generálás viszont mindösszesen 5
            alkalommal megy végbe (ezáltal is gyorsítva a folyamatot.). Ilyenkor a processzornak nem kell végigmennie minden egyes alkalommal a generálás lépésein.
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public class polargen {
    boolean nincsTarolt = true;
    double tarolt;
    
    public polargen() {
        nincsTarolt = true;
    }
    
    public double kovetkezo(){
        if(nincsTarolt){
        double u1, u2, v1, v2, w;
        do{
            u1 = Math.random();
            u2 = Math.random();
            v1 = 2 * u1 - 1;
            v2 = 2 * u2 - 1;
            w = v1 * v1 + v2 * v2;
        } while(w > 1);
        double r = Math.sqrt((-2 * Math.log(w)) / w);
        tarolt = r * v2;
        nincsTarolt = !nincsTarolt;
        return r * v1;
    }
    else {
        nincsTarolt = !nincsTarolt;
        return tarolt;
    }
}


    public static void main(String[] args){
        polargen g = new polargen();
        for (int i = 0; i < 10; ++i){
            System.out.println(g.kovetkezo());
        }
    }
}

            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            <command>A programunk futtatásakor az alábbi kimenetet kapjuk eredményül:</command>
            </para>
            <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="source/polargen.png" scale="80" />
                </imageobject>
        </mediaobject>
            </para>
            <para>
            A következőkben meg fogjuk vizsgálni, hogy mi is a különbség a JDK -ban lévő generátor, valamint a mi generátorunk között. 
            A JDK-s generátor javarészt úgy működik, mint a mi, módosított polártranszformációs generátorunk, viszont a különbség abban rejlik, hogy a JDK esetében
            gondoltak a párhuzamosítás megvalósítására is. Ezt mi sem támasztja alá jobban, mintsem az, hogy az osztályban (classban) lévő metódus létrehozásánál a <command>synchronized</command>
            kulcsszóval találkozhatunk. Feladata: a párhuzamos futások felügyelete, melyet úgy valósít meg, hogy amíg az egyik szálon fut maga a generálás, addig a többi szál számára
            nem teszi lehetővé a generáláshoz való hozzáférést.
            </para>
            <para>
            Létezik azonban egy másik megoldás, mely szintén része a JDK -nak. Ez a megoldás a <command> StrictMath </command> osztályt használja.
            Erre azért van szükségünk, hogy amennyiben bármilyen környezetben van implementálva a kódunk, az eredmény mindig azonos legyen, hiszen ha csak a Math osztályt használnánk, abban az esetben az eredmény a környezettől függően változhatna.
            </para>

    </section>
	<section>
        <title>Homokózó</title>
        	<para>
            Írjuk át az első védési programot (LZW binfa) C++ nyelvről Java nyelvre, ugyanúgy működjön! 
            Mutassunk rá, hogy gyakorlatilag a pointereket és referenciákat kell kiirtani és minden máris működik.
            </para>
            <para>
            A tananyag elkészítését az EFOP-3.4.3-16-2016-00021 számú projekt támogatta. 
            A projekt az Európai Unió támogatásával, az Európai Szociális Alap társfinanszírozásával valósult meg.
            </para>
            <para>
            (erre utal a feladat neve, hogy Java-ban minden referencia, nincs választás, hogy mondjuk egy
            attribútum pointer, referencia vagy tagként tartalmazott legyen).
            </para>
            <para>
            Miután már áttettük Java nyelvre, tegyük be egy Java Servletbe és a böngészőből GET-es kéréssel
            (például a böngésző címsorából) kapja meg azt a mintát, amelynek kiszámolja az LZW binfáját!
            </para>
            <para> Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/Pattesz1998/Prog2/blob/master/binfa.java"/></para>
            <para>
            Maga a LZW binfa program bizonyára mindannyiunknak ismerős lehet a magasszintű programozási nyelvek 1 kurzusról, ahol megírtuk a Binfa C++ os verzióját, template osztály segítségével.
            A mostani feladatunk szerint az LZW binfa C++ -os forráskódját kell átírnunk Java nyelvre.
            Mielőtt elkezdenénk megvalósítani a Java nyelvű Binfánkat, fontos tisztázni pár dolgot: A C++ os forráskódunkból ki kell szednünk a pointereket valamint a referenciákat, mivel a Java nyelv esetében
            minden referenciaként van kezelve, itt nuncsenek pointerek, valamint a program header részében a #include helyett az import kulcsszót kell használnunk.
            </para>
            <para>
            <command> Nézzük is meg magát a megvalósítást: </command>
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            import java.io.PrintWriter;
import java.io.BufferedReader;
import java.io.FileReader;
import java.io.IOException;
import java.io.FileNotFoundException;
class JavaBinfa
{
    public JavaBinfa ()
    {
    	root = new Node('/');
    	currentNode = root;
    }
  
    public void insert (char b)
    {
       
        if (b == '0')
        {
           
            if (currentNode.getLeftChild () == null)	
            {
                
                Node n = new Node ('0');
                
                
                
                currentNode.newLeftChild (n);
                
                currentNode = root;
            }
            else			
            {
                
                currentNode = currentNode.getLeftChild ();
            }
        }
        
        else
        {
            if (currentNode.getRightChild () == null)
            {
                Node n = new Node ('1');
                currentNode.newRightChild (n);
                currentNode = root;
            }
            else
            {
                currentNode = currentNode.getRightChild ();
            }
        }
    }
    
   
    public int getDepth ()
    {
    	 	depth = maxDepth = 0;
    	    recDepth (root);
    	    return maxDepth - 1;
    }
    public double getMean ()
    {
    	depth = sumOfMean = numberOfNodes = 0;
        recMean (root);
        mean = ((double) sumOfMean) / numberOfNodes;
        return mean;
    }
    public double getVariance ()
    {
    	mean = getMean ();
        sumOfVar = 0.0;
        depth = numberOfNodes = 0;

        recVar (root);

        if (numberOfNodes - 1 > 0)
            variance = Math.sqrt (sumOfVar / (numberOfNodes - 1));
        else
            variance = Math.sqrt (sumOfVar);

        return variance;
    }

    public void recDepth (Node  n)
    {
        if (n != null)
        {
            ++depth;
            if (depth > maxDepth)
                maxDepth = depth;
            recDepth (n.getRightChild ());
            
            
            recDepth (n.getLeftChild ());
            --depth;
        }
    }


public void recMean (Node  n)
{
    if (n != null)
    {
        ++depth;
        recMean (n.getRightChild ());
        recMean (n.getLeftChild ());
        --depth;
        if (n.getRightChild () == null && n.getLeftChild () == null)
        {
            ++numberOfNodes;
            sumOfMean += depth;
        }
    }
}

public void recVar (Node  n)
{
    if (n != null)
    {
        ++depth;
        recVar (n.getRightChild ());
        recVar (n.getLeftChild ());
        --depth;
        if (n.getRightChild () == null && n.getLeftChild () == null)
        {
            ++numberOfNodes;
            sumOfVar += ((depth - mean) * (depth - mean));
        }
    }
}
    public void printTree (PrintWriter os)
    {
        depth = 0;
        printTree (root, os);
    }

    class Node
    {
      
        Node (char b)
        {
        	if(b == '0' || b == '1')
        		value = b;
        	else
        	value = '/';
        };
 
        Node getLeftChild () 
        {
            return leftChild;
        }
        
        Node getRightChild () 
        {
            return rightChild;
        }
        
        void newLeftChild (Node gy)
        {
            leftChild = gy;
        }
        
        void newRightChild (Node gy)
        {
            rightChild = gy;
        }
      
        char getValue () 
        {
            return value;
        }
       

        
        private char value;
       
        private Node leftChild;
        private Node rightChild;
    };

   
    Node currentNode;
    
    private int depth, sumOfMean, numberOfNodes;
    private double sumOfVar;
    

    
    public void printTree (Node  n, PrintWriter os)
    {
        
        if (n != null)
        {
            ++depth;
            printTree (n.getLeftChild (), os);
            
            
            for (int i = 0; i < depth; ++i)
                os.print("---");
            os.print(n.getValue () + "(" + depth + ")\n");
            printTree (n.getRightChild (), os);
            --depth;
        }
    }
   
	protected Node root;
    protected int maxDepth;
    protected double mean, variance;


    public static void usage ()
    {
        System.out.println("Usage: lzwtree in_file -o out_file");
    }

    public static void  main (String[] args) throws FileNotFoundException, IOException
    {
        
        if (args.length  < 3)
        {
            usage ();
            return;
        }

        String inFile = args[0];

        
        if(!args[1].equals("-o"))
        {
        	 System.out.println(args[1]);
        	 usage ();
             return;
        }

        
        java.io.FileInputStream input = new java.io.FileInputStream(new java.io.File(inFile));

        
        if (input == null)
        {
            System.out.println("Nem létezik");
            usage ();
            return;
        }
        PrintWriter output = new PrintWriter(args[2]);

        byte[] b = new byte[1];		
        JavaBinfa bincurrentNode = new JavaBinfa();		
        while (input.read(b) != -1)
        {
            if (b[0] == 0x0a)
            {
            break;
            }
        }
        
        boolean inComment = false;
        while (input.read (b) != -1) 
        {
            if (b[0] == 0x3e) 
            {			
                inComment = true;
                continue;
            }
            if (b[0] == 0x0a) 
            {			
                inComment = false;
                continue;
            }
            if (inComment)
            {
                continue;
            }
            if (b[0] == 0x4e)
            {
                continue;
            }
            for (int i = 0; i < 8; ++i)
            {
                if ((b[0] & 0x80) != 0)
                {
                    bincurrentNode.insert('1');
                } 
                else
                {
                    bincurrentNode.insert('0');
                }
                b[0] <<= 1;
            }
        }
        
        bincurrentNode.printTree(output);		

        output.print("depth " + bincurrentNode.getDepth () + "\n");
        output.print("mean " + bincurrentNode.getMean () + "\n");
        output.print("var " + bincurrentNode.getVariance () + "\n");

        output.close ();
        input.close ();

      
    }

    
};
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            A kódunkat alaposabban megfigyelve láthatjuk a Java nyelv egyik erősségét, mivel ő automatikus szemétgyűjtőt tartalmaz (ún. Garbage Collector.)
            Ez arról gondoskodik, hogy a már nem használt objektum helyét felszabadítja a memóriában.
            Maga a Garbage Collector nem található meg a C++ nyelvben, ott a tárhely felszabaításának céljából a destruktorokat kell használnunk.
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>„Gagyi”</title>
        	<para>
            Az ismert formális „while” tesztkérdéstípusra adj a szokásosnál
            (miszerint x, t az egyik esetben az objektum által hordozott érték, a másikban meg az objektum
            referenciája) „mélyebb” választ, írj Java példaprogramot mely egyszer végtelen ciklus, más x, t
            értékekkel meg nem! A példát építsd a JDK Integer.java forrására , hogy a 128-nál inkluzív objektum
            példányokat poolozza!
            </para>
            <para> Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/Pattesz1998/Prog2/blob/master/gagyi.java"/></para>
            <para>
            A következő feladatban egy roppant egyszerű példán keresztül bemutatjuk, hogy a Java nyelben, az Integer osztályban
            a gyorsítótárban előre legenerált számok szerepelnek (-128 és 127 között). 
            Ez abból is látszik, hogy mind a két Integer típusú változó értéke 6 ám a program még sem lép be a végtelen ciklusba.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            private static class IntegerCache {
static final int low = -128;
static final int high;
static final Integer cache[];
static {
    // high value may be configured by property
int h = 127;
String integerCacheHighPropValue =
sun.misc.VM.getSavedProperty("java.lang.Integer. ←-
IntegerCache.high");
if (integerCacheHighPropValue != null) {
try {
int i = parseInt(integerCacheHighPropValue);
i = Math.max(i, 127);
// Maximum array size is Integer.MAX_VALUE
h = Math.min(i, Integer.MAX_VALUE - (-low) -1);
} catch( NumberFormatException nfe) {
// If the property cannot be parsed into an int, ←-
ignore it.
}
}
high = h;
cache = new Integer[(high - low) + 1];
int j = low;
for(int k = 0; k < cache.length; k++)
cache[k] = new Integer(j++);
// range [-128, 127] must be interned (JLS7 5.1.7)
assert IntegerCache.high >= 127;
}
private IntegerCache() {}
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            Ez azért van mert a ciklus feltétel vizsgálatakor, az Integer osztály esetében a memóriacím vizsgálata történik, ebből kifolyólag pedig, mivel a 6-os előre le van generálva,így a két példány ugyanarra a memóriacímre
            címez, így az utolsó feltétel nem teljesül, tehát nem fogunk belépni a ciklusba.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public class gagy {
public static void main(String[] args) {
Integer x = 6;
Integer t = 6;
System.out.println(x);
System.out.println(t);
while (x <= t && x >= t && t != x) ;
}
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            Mi történik abban az esetben, ha olyan számokat választunk amelyek már nincsenek előre legenerálva. 
            Ha például a megadott két értéket átírjuk 600-ra, abban az esetben az összes feltétel teljesülni fog, így be fogunk lépni a végtelen ciklusba.
            Ez azért következik be, mivel két új példányt hoz létre a program amiknek a memóriacíme már nem egyezik meg és így az utolsó feltétel is teljesülni fog.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public class gagy {
public static void main(String[] args) {
Integer x = 600;
Integer t = 600;
System.out.println(x);
System.out.println(t);
while (x <= t && x >= t && t != x) ;
}
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>Yoda</title>
        	<para>
            Írjunk olyan Java programot, ami java.lang.NullPointerEx-el leáll, ha nem követjük a Yoda conditions-t!
            <link xlink:href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yoda_conditions"/>
            </para>
            <para> Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/Pattesz1998/Prog2/blob/master/yoda.java"/></para>
            <para>
            A feladat lényege hogy megmutassuk mi is az a Yoda conditions. 
            Ezt könnyű szemléltetni egy egyszerű példán keresztül. 
            Fel kell vennünk egy null értékű változót és egy feltétel vizsgálatot.
            A lényeg az lesz, hogy ha egy null pointerre hívunk meg egy feltétel vizsgálatot, akkor az java.lang.NullPointerEx-el leáll, tehát hibát kapunk eredményül.
            Abban az esetben viszont, ha a Yoda conditions-t követjük és felcseréljük a sorrendet akkor a programunk hiba nélkül fog lefutni.
            Az mindegy hogy egy konstansra vagy literálra hívjuk meg a vizsgálatot a lényeg az hogy ne null pointer legyen.
            Az eredmény amit vissza fog adni, az false lesz, viszont nem történik hiba,mivel nem a null pointerre hívtuk meg a feltétel vizsgálatot, hanem csak paraméterként adtuk át a metódusnak.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public class Yoda
{
public static void main (String[]args)
{
String myString = null;
if (myString.equals("proba"))
{
System.out.println("egyenlő a probaval");
}
/*if ("proba".equals(myString))
{
System.out.println("egyenlő a null értékkel");
}*/
}
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            Amennyiben paraméterként van átadva a metódusnak, abban az esetben a vizsgálat eredménye <command>false</command> lesz.
            </para>

    </section>

    <section>
        <title>Kódolás from scratch</title>
        	<para>
            Induljunk ki ebből a tudományos közleményből: <link xlink:href="http://crd-legacy.lbl.gov/~dhbailey/dhbpapers/bbpalg.pdf"/> 
            és csak ezt tanulmányozva írjuk meg Java nyelven a BBP algoritmus megvalósítását!
            Ha megakadsz, de csak végső esetben: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitokjavat/apbs02.html#pi_jegyei"/>
            (mert ha csak lemásolod, akkor pont az a fejlesztői élmény marad ki, melyet szeretném, ha átélnél).
            </para>
            <para>
            A BBP alogritmus arra szolgál, hogy a Pi értékét meghatározzuk, hexadecimális formában a d+1. helytől.
            Mindezt úgy tesszük, hogy nincs tudomásunk a korábbi jegyekről.
            </para>
            <para>
            A program PiBBP nevű függvénye arra szolgál, hogy segítségével kiszámítsuk a {16ˆd Pi} = {4*{16ˆd S1} - 2*{16ˆd S4}
            - {16ˆd S5} - {16ˆd S6}} képletet, ahol is a {} a törtrészt jelöli, továbbá ezen függvényben történik meg
            a hexadecimális számrendszerbe történő átváltása és az eredmény belehelyezése a bufferbe is. 
            Az átváltás és a bufferbe helyezés mind a while ciklusban történnek meg.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public PiBBP(int d) {
double d16Pi = 0.0d;
double d16S1t = d16Sj(d, 1);
double d16S4t = d16Sj(d, 4);
double d16S5t = d16Sj(d, 5);
double d16S6t = d16Sj(d, 6);
d16Pi = 4.0d*d16S1t - 2.0d*d16S4t - d16S5t - d16S6t;
d16Pi = d16Pi - StrictMath.floor(d16Pi);
StringBuffer sb = new StringBuffer();
Character hexaJegyek[] = {’A’, ’B’, ’C’, ’D’, ’E’, ’F’};
while(d16Pi != 0.0d) {
int jegy = (int)StrictMath.floor(16.0d*d16Pi);
if(jegy<10)
sb.append(jegy);
else
sb.append(hexaJegyek[jegy-10]);
d16Pi = (16.0d*d16Pi) - StrictMath.floor(16.0d*d16Pi);
}
d16PiHexaJegyek = sb.toString();
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>  
            A következő metódus a d16Sj metódus lesz. 
            Ez egy segéd metódus, mely arra szolgál, hogy a fenti képletben lévő S1, S4, S5 és S6 értéket kiszámítsa.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public double d16Sj(int d, int j) {
double d16Sj = 0.0d;
for(int k=0; k<=d; ++k)
d16Sj += (double)n16modk(d-k, 8*k + j) / (double)(8*k + j);
return d16Sj - StrictMath.floor(d16Sj);
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            Az utolsó metódus a main-en kívül amiről szót kell ejtenünk, az a n16modk metódus. 
            Ez a metódus bináris hatványozást végez, azért hogy a S értékeket ki lehessen számítani.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public long n16modk(int n, int k) {
int t = 1;
while(t <= n)
t *= 2;
long r = 1;
while(true) {
if(n >= t) {
r = (16*r) % k;
n = n - t;
}
t = t/2;
if(t < 1)
break;
r = (r*r) % k;
}
return r;
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            Végül a main függvényben egy PiBBP objektum létrehozása és a d értékének meghatározása történik, ami jelen helyzetben 1000000. 
            Így tehát a Pi értékei az 1000001. helytől kezdődően lesznek kiszámítva. 
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public static void main(String args[]) {
System.out.println(new PiBBP(1000000));
}
            ]]>
            </programlisting>
            </para>

    </section>

    <section>
        <title>EPAM: Java Object metódusok</title>
        	<para>
            Mutasd be a Java Object metódusait és mutass rá mely metódusokat érdemes egy saját osztályunkban felüldefiniálni és miért. (Lásd még Object class forráskódja)
            </para>
            <para>Az Object osztály esetében érdemes megemlítenünk,hogy minden osztály, ebből az osztályból származik, ez áll a képzeletbeli piramisunk tetején. 
            Az object osztály úgynevezett ősosztály, mely minden Java osztály ősének metódusa.
            Ez lényegében azt jelenti, hogy a metódussal minden Java osztály rendelkezik.
           </para>
             <para>Az Object osztály definiálja az alpvető működést, mely minden objektumnál
            rendelkezésre áll. 
            Legfontosabb metódusai a következők: clone, equals, hashCode, finalize, toString, getClass metódusok.
            </para>
            <para>
            A <command> clone </command> egy metódus a Java programozási nyelvben, melyet az objektumok másolására használunk.
            A Java-ban az objektumokat referenciaváltozókon keresztül manipulálják, és nincs operátor az objektum lemásolásához - a hozzárendelési operátor másolja a referenciát, nem az objektumot. A klón () módszer biztosítja ezt a hiányzó funkciót.
            Azoknak az osztályoknak, amelyek másolási funkciót akarnak, végre kell hajtaniuk valamilyen módszert. Bizonyos mértékben ezt a funkciót a(z) <command> Object.clone() </command> biztosítja.
            A <command> equals </command> metódus feladata, hogy összehasonlítson két megadott karakterláncot a karakterláncok tartalma alapján. 
            Amennyiben bármely két karakter nem egyezik meg, akkor "hamis" értéket fogunk eredményül kapni. Amennyiben az összes karakter megegyezik, abban az esetben "igaz" értéket kapunk vissza.
            A Stringequals() metódus felülírja az Objektum osztály equals metódusát.
            A <command> hashCode </command> metódus feladata 

            </para>



    </section>

    <section>
        <title>EPAM: Eljárásorientál vs Objektumorientált</title>
        	<para>
                Fealadatleírás
            </para>

    </section>

     <section>
        <title>EPAM: Objektum példányosítás programozási mintákkal</title>
        	<para>
                Fealadatleírás
            </para>

    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
