<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        	<para>
            UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: https://youtu.be/Td_nlERlEOs.
            </para>
            <figure>
	<title>Binfa UML osztálydiagram</title>
	<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="binfa.png" format="PNG" scale="50"/>
                </imageobject>
    </mediaobject>
	</figure>
    <para>
    A feladat megoldása során a Visual Paradigm - ezt a programot ajánlom mindenkinek a feladat megoldásához - programot használtam a kódból való <command>UML</command> diagram elkészítésére.
    Az UML diagrammok lényege az, hogy egy ábrában szemléltesse egy adott program tervezetét. 
    A Visual Paradigm kiválóan alkalmasak arra, hogy segítségével megtervezzünk egy komplett programot, majd a diagramm alapján elkészítsük annak kódbéli
verzióját. Létrehozás esetén kétféle verzió létezik: Az egyik az, hogy a terv alapján kézzel megírjuk a kódot, a másik esetben pedig az ábra alapján generáljuk a kódot. 
Ennyire előre azért ne fussunk, hiszen erről az ábra alapján történő kódgenerálásról a következő feladat során ejtek bővebben szót.
    </para>
    <para>
    Jelen feladatban, egy már kész kódból generáltuk le magát a diagrammot. Ez hasznos lehet abban az esetben,
ha például egy bemutató alakalmával el kell magyarázni egy adott program működését. A kód alapján generálni
kell egy diagrammot, majd az így legenerált, könnyen átlátható ábrán keresztül könnyedén prezentálhatjuk a programunk felépítését.
    </para>
    <para>
    Itt a védési programból (LZWBinfa kódból) készítettük el a diagrammot.
A diagrammon láthatjuk, hogy milyen osztályokból épül fel maga a program és azok között milyen kapcsolat van, továbbá látható az is, hogy az osztályok milyen változókkal és metódusokkal rendelkeznek. 
Egy osztály két részre van osztva a diagrammon. A felső részben található a változók listája, az alsó részben pedig a metódusok listája.
Minden változó és metódus előtt látható egy +, - vagy # jel. Ez jelöli azt, hogy milyen a hozzáférhetősége.
A + jelenti a public-ot, a - a private-ot, a # pedig a protected jelzőt jelenti. 
    </para>
    <para>
    A kapcsoltokat, nyilak segítségével jelöljük az osztályok között. Elsőnek vegyük a sima nyilat. Ez az asszociációt
jelöli a két osztály között. Látható hogy a nyílra rá van írva a -fa felirat. Ez azt jelenti, hogy azon keresztül
áll fent a kapcsolat. A következo nyíl a szaggatott. Ez a dependency, vagyis függőség nyíl. Ez azt jelenti,
hogy az LZWBinfa osztály függ a csomópont osztálytól, vagyis ha a Csomópont osztály megváltozik akkor
vele együtt változik az LZWBinfa osztály is. Végezetül pedig lássuk az utolsó nyilat. Ez a kompozíciót jelenti. Lényegében két osztály kompozícióban van, ha a Csomópont osztály csak az LZWBinfa osztállyal
együtt tud létezni, tehát, ha az LZWBinfa osztály törlésre kerül akkor a Csomópont osztály is elveszíti a
létjogosultságát, mivel a csomópont nem létezhet a binfa nélkül.
    </para>
    <para>
    Létezik azonban egy másik kapcsolat fajta is, ami a jelen diagrammunkon nem szerepel, ez pedig az aggregáció. Az aggregáció nagyon haszonlít a kompozícióra, különbség csupán annyi, hogy ott a részosztálynak akkor is megvan a
létjogosultsága ha az osztály eltűnik.
    </para>
    </section>

    <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        	<para>
            UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belole forrást!
            </para>
        <para>
        Ebben a feladatban egy UML diagrammból kell kódot készíteni. (ez a feladat pontosan az előző ellentétje.) Az UML diagrammot a Visual Paradigm
programmal készítjük el majd ezt követően kódot generálunk belőle. Első lépésként, meg kell adnunk az osztályokat, majd
belehelyezni a kívánt változókat és metódusokat. Miután ez megvan, be kell jelölnünk a közöttük lévő
kapcsolatokat, majd elvégezzük magát a kód generálást.
        </para>
        <para>
        A kapott eredmény:
        </para>
        <figure>
	<title>UML forrás generálás</title>
	<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="UML.png" format="PNG" scale="50"/>
                </imageobject>
    </mediaobject>
	</figure>
    </section>

    <section>
        <title>Egy esettan</title>
        	<para>
                A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!
            </para>
            <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/Pattesz1998/Prog2/tree/master/Esettan"/>
            </para>
            <para>
            A könyv esettana egy számítógépes bolt nyilvántartó rendszeréhez készít egy programot, melyben eltárolásra kerülnek a boltban megtalálható termékek a neve, típusa, beszerzési ára, beszerzési ideje, és számított értékként
megadja az eladási árát valamint az eszköz korát. A könyv részletesen tárgyalja a program tervezésének
a menetét, hogy miként kell felépíteni a programot objektumorientált formában és milyen részeket tartalmazzon maga a programkódunk. A tervezetet UML diagram formájában bemutatja számunkra, majd lépésről lépésre kitárgyalja a kód
felépítését.
            </para>
            <para>
            A tervezet alapján létre kell hoznunk egy ős osztály, amely az általános tulajdonságokat tárolja minden - a boltban fellelhető - termékről.
Mivel a származtatott osztályok módosításokat eszközölnek, így virtuális metódusok használata
szükséges számunkra. Tökéletes példa egy ilyen megvalósításra, ha mondjuk az eszköz típusát tároljuk el. Ezt az alábbi metódus segítségével
tudjuk megtenni: virtual std::string GetType() const = 0;. Mivel a változók protectedként vannak létrehozva
így a hozzáférésükhöz szükségünk van metódusok meglétére is.
            </para>
            <para>
            A származtatott osztályok arra szolgálnak, hogy egy új eszköz esetén kezelni tudják annak értékeit.
            Mivel az adatok olvasása, illetve írása adatfolyamon keresztül zajlik, így miuán eldöntésre kerül hogy milyen típusú
eszközrol van szó, a vezérlés átkerül a származtatott osztályokba és azok elvégzik a beolvasást. 
            </para>
            <para>
            A könyvben részletesen bemutatásra kerül továbbá az is, hogy az adatfolyamban miként vannak tárolva az értékek, azonban most nem
erre térnék ki. 
Ami jelenesetben számunkra érdekesebb, az-az, hogy lehetőségünk van arra, hogy összetettebb termékeket tároljunk el. 
Ez abban az esetben igaz, amennyiben például valaki egy számítógép konfiguráció vásárlásán gondolkozik. Ebben az esetben az alkatrészek
külön-külön el vannak tárolva, ám jelezzük az adatfolyamban, hogy ezek egy konfiguráció részét képezik.
            </para>
            <para>
            Mivel, már megvan hogy a termékeket hogyan kell beolvasnunk, illetve kezelnünk, következő lépésként azt kell megvizsgálnunk, hogy hogyan is tudjuk kezelni magát a nyílvántartást. Erre is ad példát a könyvünk. A <command>ProductInventory</command> lehetővé teszi hogy olvassuk a 
nyílvántartást, szerkeszthessük (írjunk) bele, kiírjuk azt egy kimenetre és új elemet hozzunk benne létre.
            </para>
            <para>
            Végül pedig ahhoz, hogy a feladat feltételeinek eleget tegyen a programunk, néhány módosítást kell eszközölnünk
a kódban a beolvasás terén. Ahhoz, hogy megfelelő legyen a feltételeknek és az objektumorientált elveknek
is néhány módosításra van szükségünk. Ilyen például az hogy switch-case szerkezet ne szerepeljen az ős osztályban.
            </para>
            <para>
            A fejezet utolsó pontjában pedig arról van szó, hogy miként lehet elegánsabbá tenni a kódunkat. 
            A könyvben erre olyan megoldást találhatunk, hogy a programunk, a dátumok kezelését egy külön osztályra bízza.
            </para>
            <para>
            A program futtatása után az alábbi konzol kimenetet kapjuk:
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>BPMN</title>
            <para>
            Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben! 
            </para>
        	<para>
            <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/PROG2/Prog2_7.pdf"/> (34-47
            fólia)
            </para>
            <figure>
	<title>BPMN ételrendelés folyamatábra. </title>
	<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="BPMNdiagram.png" format="PNG" scale="50"/>
                </imageobject>
    </mediaobject>
	</figure>
    <para>
    A BPMN - teljes nevén Business Process Model and Notation - egy modellezési forma, amely kiválóan
alkalmas arra hogy egy folyamat lépéseit szemléltessünk benne (folyamatábra, pszeudocode segítségével). 
Az ábrák segítségével be tudjuk mutatni azt, hogy egy adott folyamat során milyen lépési lehetoségek vannak és ezek hová is vezethetnek. 
Kiválóan alkalmas folyamatok megtervezésére és arra hogy a folyamatok minden irányú kimenetelét szemléltethessük.
    </para>
    <para>
Jelen ábrán egy éterremből való ételrendelés folyamata látható. A kiinduló állapotot az első kör jelöli amikor is, a vásárló éhes.
Ábránkon a rendelési folyamat lépéseit a téglalapok, míg a folyamat irányát a nyilak jelölik. A rombusz az elágazásokat jelenti, ahonnan a kimeneteltől függően halad tovább a folyamat.
A folyamatábra végén található kör a végső állapotot jelenti, ahol a folyamatunk véget ér.
    </para>

    </section>

    <section>
        <title>TeX UML</title>
        	<para>
                Fealadatleírás
            </para>
            <para>
            Ebben a feladatban az OOCWC projektről kellett UML diagrammot készíteni, azonban jelenesetben nem grafikusan, hanem
kódolás segítségével. A végeredmény ugyanúgy egy diagramm lesz,valamint a jelölés rendszere is ugyanaz lesz, mint az
első két feladat esetében. A megvalósítása viszont nem a Visual Paradigm programmal történt, hanem kódok
segítségével. Az osztályok generálását a következőképpen tehetjük meg:
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            Class.A("MyShmClient")
("# nr_graph: NodeRefGraph*", "# m_teamname: string", "- nr2v: ←-
map<unsigned_object_id_type, NRGVertex>")
("+MyShmClient()",
"+~MyShmClient()",
"+start()",
"+start10()",
"+num_vertices()",
"+print_edges()",
"+print_vertices()",
"+bgl_graph()",
"+hasDijkstraPath()",
"+hasBellmanFordPath()",
"-foo()",
"-init()",
"-gangsters()",
"-initcops()",
"-pos()",
"-car()",
"-route()");
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>  
            Ezen osztály esetében látható, hogy a változók és a metódusok miként lettek belehelyezve az osztályba.
            Az első zárójelben az osztály nevét definiáltuk, a másodikban a változók nevét és típusát, valamint a hozzáférhetoségüket adtuk meg, a
harmadik zárójel esetében pedig, a metódusok lettek létrehozva. A diagramm minden osztályát ily módon hoztuk létre.
            </para>
            <para>
            Léteznek továbbá olyan osztályok is, melyek át lettek alakítva, azért, hogy más szerepet tölthessenek be. 
            Ilyen például: a SmartCar a sampleclient package-ben. Látható hogy ott szerpel egy <command>Struct</command> kulcsszó a SmartCar név
fölött, ez arra szolgál, hogy megjelenítsük azt, hogy ez egy struktúra nem pedig egy osztály. Megvalósításhoz az alábbi kódot használjuk: classStereotypes.B<command>("Struct");</command>
            </para>
            <para>
            Az osztályok elhelyzkedését a diagrammon belül is kóddal kell megadni, erre több fajta megoldás is létezik.
            Az egyik megoldási mód az-az, hogy megadjuk az osztályok egymáshoz való viszonyát relatívan. Ezt ily módon tehetjük meg: J.w =
H.e + (100, 0);. 
            A másik megoldás az talán egyszerűbb a fent említett megoldási módnál. Ebben az esetben, azt kell megadni, hogy egymáshoz képest milyen
irányba helyezkedjenek el és mennyi legyen a térköz közöttük.
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            topToBottom.midx(50)(L, K, M);
leftToRight.midy(50)(O, M);
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            A program végén pedig, még be kell rajzolnunk közéjük a köztük fennálló kapcsolatokat. Ezt a <command>link</command> utasítással tehetjük meg. Az első
zárójelben adhatjuk meg a kapcsolat típusát: link(nest)(B.n -- A.s);.
            </para>
            <para>
            A diagramm kirajzolása után az alábbi eredményt kapjuk:<link xlink:href="https://github.com/Pattesz1998/Prog2/blob/master/robocar-1.pdf"/>      
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>EPAM: Neptun tantárgyfelvétel modellezése UML-ben</title>
        	<para>
                Fealadatleírás
            </para>

    </section>

    <section>
        <title>EPAM: Neptun tantárgyfelvétel UML diagram implementálás</title>
        	<para>
                Fealadatleírás
            </para>

    </section>

    <section>
        <title>EPAM: OO modellezés</title>
        	<para>
                Fealadatleírás
            </para>

    </section>    
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                