<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Encoding</title>
        	<para>
            Fordítsuk le és futtassuk a Javat tanítok könyv MandelbrotHalmazNagyító.java forrását úgy, hogy a
            fájl nevekben és a forrásokban is meghagyjuk az ékezetes betűket!
            https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/adatok.html
            </para>
            <para>
            A feladat során a MandelbrotHalmazNagyító.java fájlt kellett lefordítanunk úgy, hogy az ékezetes karakterekkel együtt is le tudjon fordulni a programunk.
            Ezt úgy tudjuk megtenni, ha a program fordítása során megadunk egy encoding kapcsolót, a parancssori paraméterek közzé: <command> javac -encoding "ISO-8859-1" MandelbrotIterációk.java MandelbrotHalmazNagyító.java.</command>
            </para>
            <para>
            Az encoding kulcsszó segítségével adhatjuk meg a karakterkódolást, mely segítségével értelmezni szeretnénk a kódot. 
            Jelen helyzetben ez a karakterkészlet az ISO-8859-1 lesz. Ez egy szabvány, amely tartalmazza az ékezetes karaktereket,  így már a megfelelő módon fog működni a programunk.
            </para>
            <para>
            Programunk futása során kapott kimenet:
            </para>
            <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="maldelbrot.png" scale="70" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>l334d1c4 6</title>
        	<para>
            Írj olyan OO Java vagy C++ osztályt, amely leet cipherként működik, azaz megvalósítja ezt a betű helyettesítést: https://simple.wikipedia.org/wiki/Leet (Ha ezt első részben nem tetted meg, akkor írasd ki és
            magyarázd meg a használt struktúratömb memóriafoglalását!)
            </para>
            <para> Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/Pattesz1998/Prog2/blob/master/L33tConvertor.java"/></para>
            <para>
            A feladatunk megoldása során létrehoztunk egy java kódot, amely megvalósítja magát a helyettesítést. 
            A program első részében a toLeetCode metódus található. Ez a metódus felel a helyettesítésért a megadott karakterláncon.
            Először a petternben megadjuk, hogy milyen karaktereknek létezik megfelelője, amin a helyettesítést végre tudjuk majd hajtani
            , majd a mapban eltároljuk magát a helyettesítéshez használt táblázatot. Ezután egy for ciklus segítségével végig megyünk a bufferen és beolvassuk a karakterláncot. 
            A key változónkban tároljuk el az éppen vizsgált karaktert nagybetűs (upperchase) formában, majd ezt követően megvizsgáljuk a key-ben tárolt karaktert.
            </para>
            <para>
            Amennyiben a keyben tárolt karakter szerepel a táblázatban, abban az esetben kicseréljük a megfelelőjére, ha viszont nem szerepel a táblázatban akkor a
            key-ben lévő karaktert kapjuk vissza eredményül. A metódus végén a result-ban eltárolt eredményt kapjuk vissza.
            </para>
            <para>
            A main függvényben példányosítjuk az objektumot, majd beolvassuk a karakterláncot a bufferból, végül erre a láncra meghívjuk a helyettesítő metódust, és kiíratjuk az eredményt. 
            Mivel ez a folyamat egy ciklusba van ágyazva, így többször is lehetőségünk van elvégezni a cserét.
            </para>

    </section>

    <section>
        <title>Full screen</title>
        	<para>
                A feladatunk az, hogy készítsünk egy Java Full screen programot.
            </para>
            <para>
            <command>Screen.java</command>
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            import java.awt.*;
            import javax.swing.JFrame;
            public class Screen {
            private GraphicsDevice vc;
            public Screen() {
            GraphicsEnvironment env = GraphicsEnvironment. ←-
            getLocalGraphicsEnvironment();
            vc = env.getDefaultScreenDevice();
            }
            public void setFullScreen(DisplayMode dm, JFrame window) {
            window.setUndecorated(true);
            window.setResizable(true);
            vc.setFullScreenWindow(window);
            if(dm != null && vc.isDisplayChangeSupported()) {
            try {
            vc.setDisplayMode(dm);
            }catch(Exception ex) {}
            }
            }
            public Window getFullScreenWindow(){
            return vc.getFullScreenWindow();
            }
            public void restoreScreen() {
            Window w = vc.getFullScreenWindow();
            if(w != null) {
            w.dispose();
            }
            vc.setFullScreenWindow(null);
            }
            }
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            <command>bucky.java</command>
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            import java.awt.*;
            import javax.swing.JFrame;
            public class bucky extends JFrame {
            public static void main(String[] args) {
            DisplayMode dm = new DisplayMode(800,600,16, ←-
            DisplayMode.REFRESH_RATE_UNKNOWN);
            bucky b = new bucky();
            b.run(dm);
            }
            public void run(DisplayMode dm) {
            getContentPane().setBackground(Color.DARK_GRAY);
            setForeground(Color.WHITE);
            setFont(new Font("Arial", Font.PLAIN, 24));
            Screen s = new Screen();
            try {
            s.setFullScreen(dm, this);
            try {
            Thread.sleep(5000);
            }catch(Exception ex) {}
            }finally {
            s.restoreScreen();
            }
            }
            public void paint(Graphics g) {
            super.paint(g);
            g.drawString("Ez Egy Szoveg", 200, 200);
            }
            }
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            Láthatjuk, a fullscreen alkalmazásunk két fájlból áll.
            A Screen.java-ban létrehozunk egy ablakot, ami a window.setUndecorated(true); sor miatt válik fullscreenné, ugyanis abban az esetben ha az értékét false-ra álitjuk,
            akkor egy szabadon átméretezhető ablakot fogunk kapni. Hamár itt tartunk érdemes megemlítenünk azt is, hogy az átméretezés is true/false-al álitható window.setResizable(); segitségével.
            Ez nekünk true-ra (tehát igaz értékre) van állitva, de mivel mi fullscreennel dolgozunk, így az átméretezés lehetőségét nem fogjuk érezni.
            Fontos még továbbá megemlítenünk, a Screen.java álományban, a restoreScreen metódustami a kijelző visszaállításáért felelős, ugyanis nem elegendő a 
            fullscreen ablak létrehozásáról gondoskodnunk, annak eltüntetéséért is mi leszünk a felelősek.
            </para>
            <para>
            Most, hogy képesek vagyunk egy FullScreen ablak létrehozására csinálnunk is kéne vele valamit. Arra, hogy mit is kezdjünk vele, egy egyszerü példát láthatunk a bucky.java álományban.
            Annyi fog mindösszesen történni, hogy kiírunk egy szöveget a kijelzőre 5 másodpercr, majd ezt követően leáll a programunk.
            Az ablakunk kinézetét valamint a futási idejét, egy run metódusban határoztuk meg.
            A getContentPane().setBackground(Color.DARK_GRAY); sötétszürke színűre állítja a hátterünket az előteret pedig a setForeground(Color.WHITE);-tal fehérre állítjuk. 
            A setFont command segítségével állítjuk be a használandó betűtípust és méretet. 
            A run metódusnak a második fele fogja megadni, azt, hogy mennyi ideig fusson a programunk.
            Ezt egy try catch segítségével oldottuk meg. Amennyiben megkapja a displayt, abban az esetben altatásra kerül a szál 5 másodpercig, majd a restoreScreen-nel eltünteti az ablakunkat.
            Végezetül a paint metódusunk maradt hátra, mely a megadott szöveg kiíratásáért lesz felelős.
            </para>
            <para>
            <command>Futtatás után az alábbi eredményt kapjuk:</command>
            </para>
            <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="full_screen.png" scale="70" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            </para>

    </section>       

    <section>
        <title>Paszigráfia Rapszódia OpenGL full screen vizualizáció</title>
        	<para>
            Lásd vis_prel_para.pdf! Apró módosításokat eszközölj benne, pl. színvilág, textúrázás, a szintek jobb
            elkülönítése, kézreállóbb irányítás.
            </para>
            <para>
            Feladatunk első fordítása során hibát tapasztaltunk, ez annak volt köszönhető, hogy a feladat felélesztéséhez szükség van a <command>sudo apt-get install libglu1-mesa-dev freeglut3-dev mesa-commondev</command> telepítésére. 
            Amennyiben ezzel megvagyunk utána már képesek leszünk fordítani és futtatni a para6.cpp nevű fájlt.
            </para>
            <para>
            Én személyszerint az irányításon módosítottam a programban, mivel nekem nem volt igazán kézhezálló a billentyűzetes irányítás, ellentétesen volt beállítva. 
            Ezen probléma megoldásához az irányításon kellett módosítanunk, az irányokat meg kellett fordítanunk.
            Ezt az alábbi kódrészlet segítségével tehetjük meg:
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            void skeyboard ( int key, int x, int y )
            {
            if ( key == GLUT_KEY_UP ) {
            cubeLetters[index].rotx -= 5.0;
            } else if ( key == GLUT_KEY_DOWN ) {
            cubeLetters[index].rotx += 5.0;
            } else if ( key == GLUT_KEY_RIGHT ) {
            cubeLetters[index].roty += 5.0;
            } else if ( key == GLUT_KEY_LEFT ) {
            cubeLetters[index].roty -= 5.0;
            } else if ( key == GLUT_KEY_PAGE_UP ) {
            cubeLetters[index].rotz -= 5.0;
            } else if ( key == GLUT_KEY_PAGE_DOWN ) {
            cubeLetters[index].rotz += 5.0;
            }
            glutPostRedisplay();
            }
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            A színeken is eszközölhetünk változtatásokat, hogy nagyobb kontrasztot érjünk el, ezt úgy próbáltam ki, hogy a glColor3f paramétereit állítottam át, a 66., 188., illetve a 220. sorban. 
            Az eredmény az alábbi lett:
            </para>
            <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="para6.png" scale="70" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            </para>

    </section>

    <section>
        <title>EPAM: Order of everything</title>
        	<para>
                Collection-ok rendezése esetén jellemzően futási időben derül ki, ha olyan típusú objektumokat
                próbálunk rendezni, amelyeken az összehasonlítás nem értelmezett (azaz T típus esetén nem
                implementálják a Comparable interface-t). Pl. ClassCastException a Collections.sort()
                esetében, vagy ClassCastException a Stream.sorted() esetében.
                Írj olyan metódust, amely tetszőleges Collection esetén vissza adja az elemeket egy List-ben
                növekvően rendezve, amennyiben az elemek összehasonlíthatóak velük azonos típusú
                objektumokkal. Ha ez a feltétel nem teljesül, az eredményezzen syntax error-t. Például:
                List Integer actualOutput = createOrderedList(input);
                Ahol az input Collection Integer típusú. Természetesen más típusokkal is működnie
                kell, feltéve, hogy implementálják a Comparable interface-t
            </para>
		<para>
		    Amennyiben alapul veszünk egy rendezést végző algoritmust, az általában csak futási időben detektálhatja,
			ha a rendezendő elemeket nem tudjuk egymással összehasonlítani. Egy generikus típus 
			használatával, bizonyos eseteknél akár már a futtatási idő alatt is képesek vagyunk felismerni a programunkban rejlő hibát.
			(szintaktikai hiba)
		</para>
		<programlisting language="Java">
<![CDATA[import java.util.ArrayList;
import java.util.Collection;
import java.util.Collections;
import java.util.HashSet;
import java.util.List;
import java.util.Set;

public class CollectionPelda {
    
    static class A {
        A(int aa)  { a = aa; }
        public int a;
    };
    
    
    public static <T extends Comparable> List<T> createorderedList(Collection<T> l) {
        List<T> eredmeny = new ArrayList<>(l.size());
        eredmeny.addAll(l);
        Collections.sort(eredmeny);
        return eredmeny;
    }

    public static void main(String[] args) {
        List<Integer> l = new ArrayList<>();
        
        l.add(1);
        l.add(10);
        l.add(5);
        
        
        for (Integer i: l) {
            System.out.println(i);
        }
        
        List<Integer> l2 = createorderedList(l);
        
        System.out.println("-----------Rendezett createOrderedList------------");
        for (Integer i: l2) {
            System.out.println(i);
        }
        
        Collections.sort(l);
        System.out.println("-----------Rendezett------------");
        for (Integer i: l) {
            System.out.println(i);
        }
        
        
        List ll = new ArrayList();
        ll.add(18);
        ll.add("abc");
        
        //Collections.sort(ll);
        //List<Integer> l3 = createorderedList(ll);
        
        List<A> la = new ArrayList<>();
        la.add(new A(1));
        la.add(new A(10));
        la.add(new A(5));
        
        //List<Integer> l4 = createorderedList(la);
        
    }
    
}
]]>
		</programlisting>
		<para>
		    A generikus típus megadásánál az <command>extends Comparable</command> használata miatt ezesetben már a metódus használata közben, fordítási időben láthatjuk a hibát, amennyiben a rendezendő objektumok egymással
			nem összehasonlíthatóak. A rendezett Collection visszaadásához pedig létrejön egy megfelelő elemeket tartalmazó lista.
		</para>
		<programlisting language="Java">
<![CDATA[public static <T extends Comparable> List<T> createorderedList(Collection<T> l) {
        List<T> eredmeny = new ArrayList<>(l.size());
        eredmeny.addAll(l);
        Collections.sort(eredmeny);
        return eredmeny;
    }
]]>
		</programlisting>
		<para>
		    A í<command>comparable</command> interfész nem implementáló A osztály példányait tartalmazó lista átadása
			a metódusnak szintaktikai hibát eredményez.
		</para>
		<programlisting language="Java">
<![CDATA[public class CollectionPelda {
    
    static class A {
        A(int aa)  { a = aa; }
        public int a;
    };
	
	List<A> la = new ArrayList<>();
        la.add(new A(1));
        la.add(new A(10));
        la.add(new A(5));
        
        //List<Integer> l4 = createorderedList(la);
]]>
		</programlisting>
		<para>
		    A nyers típusú lista esetén ilyen metódussal is csak futási időben ismerhető
			fel egy esetleges probléma, azonban ezen lista alkalmazása java nyelvben nem annyira ajánlott.
		</para>
		<programlisting language="Java">
<![CDATA[List ll = new ArrayList();
        ll.add(18);
        ll.add("abc");
        
        //Collections.sort(ll);
        //List<Integer> l3 = createorderedList(ll);
]]>
		</programlisting>
    </section>     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>           