<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Gengszterek</title>
        	<para>
                Gengszterek rendezése lambdával a Robotautó Világbajnokságban https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw (8:05-től)
            </para>
            <para>
            A feladatban az OOCWC projektben lévő gengsztereket kell rendeznünk. A rendezés szempontja az, hogy melyik található a legközelebb a rendorhöz.
            Lássuk az ehhez használt kódrészletet:
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            std::sort ( gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] (
            Gangster x, Gangster y )
            {
            return dst ( cop, x.to ) < dst ( cop, y.to );
            } );
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            Mint azt láthatjuk, a sorban metódus segítségével kerülnek rendezésre a gengszterek egy lambda segítségével. 
            A metódus, két gengszter osztályú változót kap értékül, ennek segítségével dolgozik. A lambda testében egy feltétel található.
            Abban az esetben kerül igaz (true) érték visszaadásra, ha az x gengszter közelebb van a rendőrhöz - vagyis cop-hoz - mint az y. 
            Tehát, amikor a metódus végig megy a gengszerek vektoron, abban az esetben, az kerül a vektor elejére, aki a legközelebb lesz a cop-hoz.
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>C++11 Custom Allocator</title>
        	<para>
                https://prezi.com/jvvbytkwgsxj/high-level-programming-languages-2-c11-allocators/ a CustomAlloc-os példa, lásd C forrást az UDPROG repóban!
            </para>
            <para>
            Ezen feladatunkban, egy saját allokátor elkészítése volt a feladat. Az allokátoroknak a lényege tulajdonképpen az, hogy helyet biztosítson a memóriában egy adott típus számára.
            Erre létezik alapértelmezett allokátor is, viszont amennyiben úgy gondoljuk, hogy szeretnénk egy saját allokátort készíteni, erre is lehetőségünk van.. 
            Lássuk tehát a saját allokátorunkat:
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            template<typename T>
            class CustomAlloc
            {
            public:
            CustomAlloc() {}
            CustomAlloc(const CustomAlloc&) {}
            ~CustomAlloc() {}
            using size_type = size_t;
            using value_type = T;
            using pointer = T*;
            using const_pointer = const T*;
            using reference = T&;
            using const_reference = const T&;
            using difference_tyoe = ptrdiff_t;
            pointer allocate( size_type n)
            {
            int s;
            char* p = abi::__cxa_demangle( typeid (T).name(), 0, 0,&s);
            std::cout << "Allocating " << n << " objects of " << n* 
            sizeof (T) << " bytes. " << typeid (T).name() << "="<< p << std::endl;
            delete p;
            return reinterpret_cast<T*>(new char[n*sizeof(T)]);
            }
            void deallocate (pointer p, size_type n)
            {
            delete[] reinterpret_cast<char *>(p);
            std::cout << "Deallocating " << n << " objects of " << n*sizeof (T) << " bytes. " << typeid (T).name() << "=" << p << std::endl;
            }
            };
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            A saját allokátokunk előtt található egy template. Ez arra szolgál, hogy egy típust paraméterként át tudjunk
            átadni, ezáltal létrehozva egy általános metódust, mely bármilyen típussal használható lesz. Az allokátor
            előtt létrehozott változók típusa a using. Ez egy típus alternatíva létrehozásához használható. Erre példa a
            reference. Mostantól ha ez kerül a kódba az a T és-t fog jelenteni. 
            Most viszont lássuk az allokátorunkat:
            A char* p-ben eltároljuk a típust mellyel jelenleg dolgozik az allokátor. Ehhez a __cxa_demangle metódust
            használjuk. Ez arra szolgál hogy a typeid (T).name() által meghatározott mangolt nevet visszafejtsük
            és meghatározzuk belőle a típust. Erre a nyomkövetés miatt van szükségünk. Ezután, a nyomkövetés céljából
            kiírásra kerül egy sor majd a return-höz érve a reinterpret_cast segítségével megtörténik a memóriában a
            helyfoglalás. A deallocate az allocate ellentéte. Arra szolgál, hogy a már használaton kívüli memória
            területet felszabadítsa. A delete végzi a felszabadítást, és a nyomkövetés céljából itt is történik egy kiíratás.
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>
        	<para>
                Például: https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180
            </para>
            <para>
            A feladat az hogy érték szerint redezzük a map-ot. Ebben az a csavar hogy a map alapvetően kulcs szerint rendez. Ahhoz hogy érték szerint lehessen rendezni egy kis trükköt kell alkalmaznunk:
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            std::vector<std::pair<std::string, int>> sort_map ( std::map <std::
            string, int> &rank )
            {
            std::vector<std::pair<std::string, int>> ordered;
            for ( auto & i : rank ) {
            if ( i.second ) {
            std::pair<std::string, int> p {i.first, i. 
            second};
            ordered.push_back ( p );
            }
            }
            std::sort (
            std::begin ( ordered ), std::end ( ordered ),
            [ = ] ( auto && p1, auto && p2 ) {
            return p1.second > p2.second;
            }
            );
            return ordered;
            }
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            A trükk az hogy először átteszi a map kulcs érték párjait egy vektorba ami használja a pair-t. A pair segítségével lehetőségünk van különböző
            típusú értékek páronkénti tárolására. Erre azért van szükség, mert a vektorban eltárolva már végre lehet hajtani az érték szerinti rendezést.
            A vektorba történő áthelyezést a for ciklus végzi. Végig megyünk a paraméterként kapott mapon és ha a kulcshoz tartozik érték is, akkor a
            p-be beletöltjük a párt majd a push_back segítségével a p-t hozzáfűzzük a vektorhoz. Miután áthelyezésre kerülnek a párok a sort metódus segítségével
            elvégzésre kerül a rendezés. Ahhoz viszont hogy érték szerint legyen rendezve a Gengszterek feladatban megismert lambdára fogunk támaszkodni. 
            Végig megyünk a létrehozott vektoron az elejétől a végéig, úgy hogy az értékeket átmásoljuk nem pedig referenciaként hivatkozunk rájuk.
            A lambda segítségével meg kell határozni hogy a rendezés az érték szerint legyen. Ez úgy történik hogy a return a second-ot vizsgálva egy bool értéket ad meg 
            az alapján, hogy az összehasonlított p1.second nagyobb-e mint a p2.second. Ha ez igaz akkor a bool is igaz értéket ad.
            </para>
    </section>
    <section>
        <title>Alternatív Tabella rendezése</title>
        	<para>
               Mutassuk be a https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella a programban a java.lang Interface Comparable T szerepét!
            </para>
            <para>
            A feladat során a Csapat osztály definíciójához kellett felhasználnunk a Comparable interfészt. Erre azért volt
            szükség,hogy a rendezCsapatok metódusban a sort függvény kulcsként használhassa, úgy hogy nem kell
            külön megadni összehasonlítót. Lássuk hogy hogyan néz ki a programban.:
            </para>
            <para>
            <programlisting language="java">
            <![CDATA[
            public static void rendezCsapatok(String[] s, double h[], String[] e, int ep[]) {
            System.out.println("\nCsapatok rendezve:\n");
            int csapatNevekMeret = h.length;
            Csapat csapatok[] = new Csapat[csapatNevekMeret];
            for (int i = 0; i < csapatNevekMeret; i++) {
            csapatok[i] = new Csapat(s[i], h[i]);
            }
            java.util.List<Csapat> rendezettCsapatok = java.util.Arrays.asList(csapatok);
            java.util.Collections.sort(rendezettCsapatok);
            java.util.Collections.reverse(rendezettCsapatok);
            java.util.Iterator iterv = rendezettCsapatok.iterator();
            ....
            ....
            ....
            class Csapat implements Comparable<Csapat> {
            protected String nev;
            protected double ertek;
            public Csapat(String nev, double ertek) {
            this.nev = nev;
            this.ertek = ertek;
            }
            public int compareTo(Csapat csapat) {
            if (this.ertek < csapat.ertek) {
            return -1;
            } else if (this.ertek > csapat.ertek) {
            return 1;
            } else {
            return 0;
            }
            }
            }
            ]]>
            </programlisting>
            </para>
            <para>
            A Comparable interfész arra szolgál hogy általunk létrehozott típusokat tudjunk vele rendezni. Az Interface
            Comparable T-ben a T helyére lehet behelyettesíteni azt az objektum típust amihez hasonlítani szeretnénk
            az interfészt használó objektumot. Jelen esetben ez azt jelenti hogy a Csapat-hoz szeretnénk hasonlítani.
            A rendezést a compareTo metódus végzi amely paraméterként megkapja a csapatot. A compareTo három
            különböző értékkel térhet vissza. Ha az aktuális objektum nagyobb mint a paraméterben kapott, akkor a
            visszatérési érték 1 lesz. Ha kisebb akkor -1, ha pedig egyenlő, abban az esetben 0.
            Egy lista vagy egy tömb amit ezekből az objektumokból készítünk, ha a sort-tal rendezzük akkor fel fogja
            használni a compareTo-t is.
            </para>
            <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="source/eredmeny.png" scale="80" />
                </imageobject>
        </mediaobject>
            </para>
    </section>

    <section>
        <title>GIMP Scheme hack</title>
		<para>
            Ha az előző félévben nem dolgoztad fel a témát (például a mandalás vagy a króm szöveges dobozosat) akkor itt az alkalom!
		</para>
        <para>
            A <command>GIMP</command>(GNU Image Manipulation Program) egy képszerkesztő program. A legtöbb platformon elérhető, ami elősegítette világraszóló terjedését.
			A programban, különböző képszerkesztési eszközök állnak rendelkezésünkre, pl: rajzolhatunk és színezhetünk akár átlátszóvá is tehetünk egy képet, támogatja a vektorgrafikát, valamint fontos, hogy rétegekkel dolgozik. A <command>Script-Fu</command> a Scheme szkriptnyelven alapul, melyet már korábban (a 9. fejezetben) tárgyalt <command>Lisp</command> programozási nyelvekhez tartozik. A program maga ezen nyelven íródott, melynek lényege, hogy a bemenetként kapott szöveget átalakítsa, ezen keresztül effektet tegyen rá.
        </para>
        <para>A GIMP programot fogjuk használni a mandala szerkesztéséhez. A mandala.scm fájlt berakjuk a usr/share/gimp/2.0/scripts mappába, majd a GIMP-ben megnyitjuk</para>
    </section>
    <section>
<title>EPAM: Mátrix szorzás Stream API-val</title>
<para>
Matemamatikából már tudhatjuk, hogy mátrixszorzás feltétele, az első mátrix oszlopainak száma megegyezzen a másik mátrix sorainak számával.
Az eredménymátrix sorainak a száma az első mátrixé lesz, és oszlopainak száma a másodiké. Nézzük is meg a kódot: Egy Matrix osztályt hozunk létre, és ennek lesznek metódusai illetve attribútumai.
Láthatjuk, hogy van egy kétdimenziós tömbünk, ez lesz a mátrixunk, emellett van két egészünk (intünk) is, ezek a sor és oszlopok számát fogják megadni.
<programlisting language="java">
<![CDATA[
 	public class Matrix {

    public int[][] matrix;
    public int rowsLenght;
    public int columnsLenght

    public Matrix(int[][] matrix) {
        this.matrix = matrix;
        this.rowsLenght = matrix.length;
        this.columnsLenght = matrix[0].length;
    }
]]>
        </programlisting> 
</para>
<para>
Nézzük a szorzó metódust:
<programlisting language="java">
<![CDATA[
 	public Matrix multiply(Matrix input) {
        int[][] result = Arrays.stream(this.matrix)
                .map(r -> IntStream.range(0, input.columnsLenght)
                        .map(i -> IntStream.range(0, input.rowsLenght).map(j -> (r[j] * input.matrix[j][i])).sum())
                        .toArray())
                .toArray(int[][]::new);
        return new Matrix(result);

    }
]]>
        </programlisting> 
A feladat azt kérte, hogy for és while ciklusok használata nélkül írjuk meg ezt a methodot. Ezt streamekkel, és lambda kifejezésekkel tehetjük meg. Először is átkonvertáljuk streammé az első mátrixunkat, ezek által lesz egy streamünk, aminek minden eleme egy tömb lesz, és a számossága a streamnek egyenlő lesz a végeredmény mátrix sorainak a számával. Ezek után a map methoddal a streamünk minden elemét tudjuk módosítani. Célunk, hogy a meglévő tömbök számát ne, csak számosságát és értékeit változtassuk meg. Ha a számosságát változtatjuk meg ezeknek a tömböknek a második mátrixunknak oszlopainak számára akkor az egyenlő lesz a végeredményként kapni kívánt mátrixunknak oszlopainak számával. Először is az IntStream.range methoddal egy olyan streamet hozunk létre, aminek az elemei egyesével növekednek, a két attribútumként megadott szám között. Az első attribútum szereplni fog ebben a streamben, a második viszont már nem. Majd ezeket az értékeket (oszlopokat) fogjuk módosítani ugyanúgy a map methoddal. Felveszünk egy i változót, ami 0-tól az első mátrixunk oszlopainak a számáig (vagy a második mátrixunk sorainak a számáig) fog menni, ugyanúgy az IntStream.range methoddal. Ebben lesznek majd azok az elemek, amiket páronként össze fogunk szorozni (a map methoddal módosítani), majd később ezeket összeadni (a sum methoddal). Ezekért ez a kódcsipet fog felelni: 
<programlisting language="java">
<![CDATA[
 	.map(i -> IntStream.range(0, input.rowsLenght).map(j -> (r[j] * input.matrix[j][i])).sum())
]]>
        </programlisting> 
Ezzel a kódrészlettel az oszlopokat, vagyis már a tényleges értékeket fogjuk módosítani, emiatt egy számot kell értékül kapnunk, és a sum miatt azt is fogunk kapni. Az e feletti mappal pedig a sorokat fogjuk módosítani amik tömbök lesznek, emiatt a stream tömbbé fogjuk átalakítani a toArray() methoddal. Majd végül a tömbökből álló streamet visszakonvertáljuk egy kétdimenziós tömbbé, egy mátrixxá .toArray(int[][]::new) methoddal.
</para>
</section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 
</chapter>           